\section{Descrição do Framework}
\label{sec:descricao-do-framework}

O \framework proposto pelo trabalho surgiu da necessidade de uma infra-estrutura que permitisse tanto a fácil criação e treinamento de \ias baseadas em \rl para jogos de tabuleiro, quanto uma forma fácil de isolar componentes e testar diferentes combinações de parâmetros a fim de maximizar a eficiência da \ia e obter resultados comparativos entre essas configurações \cite{ghory-2004}. Tal necessidade se torna evidente em campos como o aprendizado de máquina para jogos de tabuleiro, uma vez que mínimas variações na construção da estrutura que compõe a \ia, como modelo do tabuleiro ou número de \rounds antes do aprendizado, podem gerar resultados bastante destoantes. Assim, este \framework visa não só fornecer um arcabouço de código básico que facilite a criação e treinamento dessas \ias, mas também fornecer a modularidade necessária para a configuração independente dos componentes e uma ferramenta de análise comparativa de resultados das mais diversas configurações desenvolvidas.

A arquitetura utilizada para a criação do \framework é majoritariamente. Esse modelo de \framework foi adotado como principal pela característica de facilitar a implementação de componentes por parte do usuário (criador da \ia), como por exemplo na definição das regras de um jogo ou na modelagem de um estado. Essa característica é vantajosa pois, desta forma, o \framework se torna mais flexível e a criação de componentes completamente novos e específicos de contexto se torna viável. Ainda assim, foram projetados no \framework alguns \hotspots no modelo \blackbox, o que permite a configuração de aspectos dos componentes através de arquivos de configuração, sem qualquer relação com o código ou a linguagem de programação utilizada. Desta forma, o \framework pode ser caracterizado com sendo \textit{híbrido}.

A fim de esclarecer para o leitor a organização dos componentes do \framework, este capítulo foi dividido em duas seções: Módulos e Classes. No primeiro, veremos o \framework do ponto de vista dos módulos presentes no sistema para compreendermos como a organização deles visa obter uma abstração condizente com a realidade do contexto da aplicação, enquanto também isola de forma adequada cada componente. No segundo, veremos mais a fundo cada um dos componentes do sistema detalhando suas relações com os demais, suas funcionalidades, suas extensões e como utiliza-las.

\subsection{Módulos}
\label{subsec:modulos}

A fim de garantir a modularidade, a modelagem do \framework foi desenvolvida visando isolar o máximo possível componentes, priorizando a minimização do acoplamento, mas ainda assim com a coesão em vista. Desta forma, é possível construir diversas versões de um componente e analisar as possíveis variações, como por exemplo construindo uma \policy de decisão baseada no algoritmo de \MonteCarlo e outra em \TemporalDifference sem ter que refazer outros pontos da implementação. Essa independência não só nos permite a fácil criação de novos componentes, como também facilita a escolha destes como poderá ser visto nas próximas sessões onde definimos que \policy usar em cada treinamento simplesmente escrevendo seu nome em um arquivo de configuração. 

A fim de organizar tais componentes mantendo essas características, a estrutura de módulos utilizadas no \framework foi tal como é apresentada na figura \ref{fig:modules-diagram}. Temos três componentes básicos que são: \Core, \Games e \Policies. Vamos tratar de cada um deles analisando suas características e sub-componentes.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=450px]{imagens/diagramas/diagrama-de-modulos.pdf}
  \caption{Diagrama de módulos do \framework.}
  \label{fig:modules-diagram}
\end{figure}

\subsubsection{Core}
\label{subsubsec:core}
O \Core é o módulo base do \framework. É no módulo \Core que estão todas as classes que compõe o \framework em si, desde das classes que servem de \hotspots para extensão até as classes não extensíveis que lidam com aspectos intrínsecos do \framework. Este módulo não deve nem precisa ser alterado independente da forma de instanciação feita pelo usuário. As classes que compõe esse módulo são: \Player, \Game, \Training, \Simulator, \State, \Policy, \Interface e \RewardFunction. Cada uma dessas classes será melhor detalhada na sessão \ref{subsec:classes}.

\subsubsection{Games}
\label{subsubsec:games}
O \Games é o módulo separado para a instanciação dos jogos para o \framework. É neste módulo onde o usuário irá construir cada um dos seus jogos, cada qual com suas características independentes. Para tal, cada jogo dentro deste módulo possui uma classe com a implementação das características do jogo e um módulo, cujo nome deve ser definido tal qual essa classe. No exemplo mostrado na figura \ref{fig:modules-diagram} temos o jogo \Chess e portanto o seu módulo correspondente. O módulo do jogo, por sua vez, possui dois sub-módulos: \RewardFunctions e \States. O sub-módulo \RewardFunctions agrega todas as implementações de \rewardfunctions criadas para o jogo em questão. Já o sub-módulo \States agrega todos os modelos de estados implementados para o jogo. Através dessa organização de módulos, é possível em apenas uma instalação do \framework manter não só vários jogos distintos implementados, mas também diversos \states e \rewardfunctions para cada um desses jogos. Esse tipo de flexibilidade e versatilidade é fundamental quando se deseja comparar diversos parâmetros e características em cada jogo ou até mesmo em jogos distintos.

\subsubsection{Policies}
\label{subsubsec:policies}
Este módulo é similar ao módulo \Games, mas nele estão agregadas as instanciações das \policies. Uma vez implementadas e colocadas dentro desse módulo, essas \policies podem ser utilizadas nos treinamentos apenas como a indicação em arquivos de configuração. Utilizando essa combinação entre a arquitetura \whitebox e a \blackbox, é possível garantirmos um bom nível de flexibilidades para o usuário assim como facilidade para a execução do treinamento nos mais diversos contextos.

\subsection{Classes}
\label{subsec:classes}
As classes do \framework estão dispostas como demonstrado na figura \ref{fig:classes-diagram}. Em azul estão as classes base não-extensíveis do \framework, em amarelo as classes base extensíveis (\hotspots) e em vermelho estão as classes concretas que devem ser criadas pelo usuário para instanciar o \framework adaptado para as suas necessidades. Vamos passar por cada uma dessas classes descrevendo as suas funções no \framework, suas relações e detalhando as suas interfaces de extensão nos casos dos \hotspots.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=450px]{imagens/diagramas/diagrama-de-classes.pdf}
  \caption{Diagrama de classes do \framework.}
  \label{fig:classes-diagram}
\end{figure}

\subsubsection{Training}
\label{subsubsec:training}

O \Training é o componente responsável por executar o treinamento em si, disparar os eventos de \report e executar a avaliação do treino. A classe \Training pode ser vista em mais detalhes na figura \ref{fig:training}. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{imagens/diagramas/training.pdf}
  \caption{Classe Training}
  \label{fig:training}
\end{figure}

Como visto na figura \ref{fig:training}, esta classe possui os seguintes atributos:
\begin{itemize}
  \item \textbf{game}: define que jogo será executado no treinamento.
  \item \textbf{name}: define o nome identificador do treinamento.
  \item \textbf{rounds e sessions}: definem o número de \sessions e \rounds, respectivamente.
  \item \textbf{report-(step, round, session, training)}: definem se o \report em cada um desses momentos deve ser ativado.
  \item \textbf{evaluate\_train}: define se será realizada uma avaliação dos resultados do treinamento ao final deste.
\end{itemize}

As configurações de treinamento devem estar localizadas na pasta \configs na raiz do \framework. O arquivo de configurações pode ter qualquer nome e deve ser escrito no formato \YAML, um formato bastante utilizado e consolidado para arquivos de configuração\footnote{Documentação sobre o formato YAML entre outras coisas podem ser encontrados em http://yaml.org/. Último acesso em 19 de Outubro de 2011.}. Juntamente com o \framework, na pasta \textit{doc}, existe um arquivo padrão de exemplo com uma breve documentação do que cada configuração faz, como pode ser visto na figura \ref{fig:training-configs}, para servir como base para futuras configurações. Este arquivo de configuração possui algumas configurações que são obrigatórias do treinamento, que são os atributos listados acima, porém todas possuem valores padrão caso não seja especificado no arquivo de configuração. O usuário também pode adicionar qualquer nova configuração que está se tornará disponível na classe como um novo atributo durante a execução. Neste caso, uma extensão do treinamento seria necessária para fazer o uso dessa nova configuração criada.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=450px]{imagens/configs/training.pdf}
  \caption{Exemplos de configurações treinamento.}
  \label{fig:training-configs}
\end{figure}

O treinamento é dividido basicamente em três níveis: \steps, \rounds e \sessions. Um \step é uma jogada realizada, uma mudança atômica de estado. Um \round é uma partida completa, portando um conjunto de \steps. Uma \session é um conjunto de \rounds. Em cada um desses níveis e ao final do treinamento o \Training dispara um evento de \report permitindo que o \Game atualize a sua \RewardFunction e o \Player por sua vez atualize a sua \Policy.

Para iniciar um treinamento, basta instanciar um objeto do \Training passando como parâmetro o nome do arquivo de treinamento definido na pasta \configs e executar o método \start. Caso nenhum parâmetro seja passado na instanciação do \Training, este carrega por padrão o arquivo \textit{configs/training.yml}. Ao final do treinamento, caso o atributo \textit{evaluate\_train} tenha sido definido como \true, o \Training realiza uma avaliação do treinamento, registrando os resultados das partidas jogadas. 

Além disso, o \Training também possui uma interface com o componente \Interface, onde ele informa o estado corrente do treinamento, permitindo que a \Interface construa a visualização adequada do jogo. Mais detalhes sobre a \Interface podem ser vistos na seção \ref{subsubsec:interface}.

\subsubsection{Game}
\label{subsubsec:game}

O \Game é o componente do \framework que define todas as características do jogo em si. Como pode ser visto na figura \ref{fig:game}, o \Game possui diversos atributos que caracterizam o jogo e definem a sua situação atual. Apesar de inicialmente passar a ideia de definir as regras do jogo, essa função foi modularizada e absorvida pela classe \State que faz parte do \Game e será melhor descrita na seção \ref{subsubsec:state}. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{imagens/diagramas/game.pdf}
  \caption{Classe Game}
  \label{fig:game}
\end{figure}

O \Game tem seu início no começo do treinamento e é finalizado ao final deste. Durante a execução do jogo, o \Game monitora os estados e jogadores de cada momento, assim como mantém um histórico das ações e ativa o \report tanto no \Player quanto na \RewardFunction para que estes atualizem suas bases de conhecimento quando necessário.

Dentre os atributos existentes no jogo, vale a pena citar os seguintes:

\begin{itemize}
  \item \textbf{configs}: configurações definidas para o jogo.
  \item \textbf{players}: lista dos jogadores envolvidos na partida.
  \item \textbf{history}: histórico das jogadas realizadas.
  \item \textbf{reward\_function}: \rewardfunction instanciada para esse jogo.
  \item \textbf{current\_player e current\_state}: monitoram o jogador e o estado atual da partida.
\end{itemize}

Como pode ser evidenciado na figura \ref{fig:game} através da cor amarela, o \Game é uma classe \hotspot, ou seja, deve ser estendido por classes concretas que implementem os detalhes relativos ao jogo real. As classes em vermelho são estas instanciações concretas do \Game. Para criar essas instanciações, o usuário deve definir a classe do seu jogo dentro do módulo \Games, como demonstrado na sessão \ref{subsubsec:games}, como filha da classe \Game e então reescrever os métodos necessários para simular o comportamento adequado. Apesar de ser uma classe abstrata, o \Game já fornece diversos métodos que simulam características muito comuns em jogos de tabuleiro, desta forma estender novos jogos se torna muito mais fácil tendo em vista que somente será necessário reescrever características muito específicas do jogo.

Para esclarecer melhor as funções da classe \Game, vamos analisar mais profundamente os métodos mais importantes dessa classe. Apesar da divisão entre métodos extensíveis e não-extensíveis, todos os métodos são na realidade extensíveis, porém os métodos não-extensíveis só devem ser estendidos se o usuário tiver total controle do que ele pretende fazer e das consequências dessas alterações:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Extensíveis}: 
  \begin{itemize}

    \item \textbf{first\_player(session, round)}:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Função}: define quem é o primeiro jogador baseado no número da sessão e do round.
      \item \textbf{Padrão}: primeiro jogador da lista.
    \end{itemize}

    \item \textbf{next\_player()}:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Função}: define o próximo jogador a jogar.
      \item \textbf{Padrão}: escolhe o próximo jogador da lista e ao final volta ao primeiro jogador, num estilo \roundrobin.
    \end{itemize}

  \end{itemize}

  \item \textbf{Não-extensíveis}: 
  \begin{itemize}
    \item \textbf{start(session, round)}: inicializa o jogo, definindo o jogador e o estado inicial e inicializa o histórico.
    \item \textbf{close(session, round)}: conclui o jogo, definindo o tipo de final (vitória para algum jogador ou empate) e atualiza o histórico.
    \item \textbf{final?()}: pergunta ao estado atual se este é um estado final e armazena essa informação no resultado da partida caso o seja. 
    \item \textbf{winner}: retorna o jogador vencedor da partida, caso haja.
    \item \textbf{register\_action(state)}: registra a ação realizada por um jogador.
    \item \textbf{reports(args)}: redirecionam o evento de \report para os jogadores e para sua \rewardfunction para que estes possam atualizar suas bases de conhecimento.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Assim como o \Training, o \Game também possui tanto um arquivo de configuração que define as características do jogo que será iniciado, como um arquivo de configuração padrão para referência na pasta \textit{doc}, mostrado na figura \ref{fig:game-configs}. Este arquivo de configuração deve ser criado dentro da pasta \textit{configs/games} com o nome do jogo em caixa baixa e separado por \underscore. No caso do jogo \TicTacToe por exemplo, criaríamos um arquivo chamado \textit{tic\_tac\_toe.yml}. Neste arquivo de configuração existem duas configurações básicas:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=450px]{imagens/configs/game.pdf}
  \caption{Exemplo de configurações do jogo.}
  \label{fig:game-configs}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item \textbf{players}: esta opção deve ser uma lista onde cada elemento é um dos jogadores envolvidos no jogo. Em cada jogador o usuário pode definir qualquer atributo que desejar e este atributo será dinamicamente atribuído ao jogador. No exemplo mostrado na figura \ref{fig:game-configs} de uma configuração para o jogo \TicTacToe, foram criados os atributos name, age e symbol. Além das opções dinâmicas, todo jogador deve ter uma opção chamada \textit{policy\_options} que irá definir as opções da política que será utilizada pelo jogador. Dentre essas opções, a opção \textit{name} deve ser definida para determinar a \Policy que será instanciada para o jogador. Esta configuração segue os mesmos padrões adotados para a especificação do jogo, caixa baixa e separação por \underscore. Caso essa opção não seja passada, o sistema carrega uma \policy padrão de decisão aleatória.
  \item \textbf{state\_model}: esta opção define qual o modelo de estado que será o usado no jogo.
\end{itemize}

Como pôde ser visto através da explicação sobre os arquivos de configuração, o \Game é composto também pelas classes \State e \RewardFunction. A criação destes sub-componentes é interessante, pois permite que um jogo possua diversas implementações de modelos de estado ou funções de recompensa, que podem ser escolhidos diretamente através do arquivo de configurações. 

\subsubsection{State}
\label{subsubsec:state}

A classe \State, demonstrada na figura \ref{fig:state}, define o modelo de representação do estado de um determinado \Game. Ele foi isolado da classe \Game, pois variações na modelagem da representação do jogo podem causar grandes diferenças nos resultados do treinamento \cite{ghory-2004}. Desta forma, é possível manter diversas representações e compara-las, sem precisar alterar as definições do jogo. Assim como a classe \Game, o \State é um \hotspot que deve ser instanciado pelo usuário. Para instancia-lo, o usuário deve criar a classe do seu estado dentro do módulo de estados do seu jogo, portanto \textit{Games::<NomeDoJogo>::States}, como uma classe filha da classe \State. No caso de termos o jogo \TicTacToe com um modelo de representação chamado \ClassicState, teríamos que criar a classe \textit{ClassicState} dentro do módulo \textit{Games::TicTacToe::States}, o que seria equivalente ao arquivo games/tic\_tac\_toe/states/classic\_state.rb.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{imagens/diagramas/state.pdf}
  \caption{Classe State}
  \label{fig:state}
\end{figure}

Esse componente pode ser visto como um dos mais importantes na criação do jogo pois é nele que serão implementadas efetivamente as regras do jogo, já que as regras de transição do jogo estão intrinsecamente ligadas ao modelo de representação do tabuleiro. Como exemplo, poderíamos imaginar a representação clássica do tabuleiro do jogo \TicTacToe, uma matriz 3x3 que pode ser preenchida com \textbf{X}, \textbf{O} ou espaço vazio. Desta forma, nossa regra de transição seria basicamente preencher algum deses espaços vazios com \textbf{X} ou \textbf{O}, a depender do jogador. Apesar de bastante simples, essa solução pode não ser viável em situações de treinamento muito longos e exaustivos, por conta do armazenamento dos estados e da dificuldade inerente em verificar um estado final. Uma outra alternativa a esse formato, seria termos um inteiro de nove dígitos onde cada digito representaria uma casa do jogo e poderíamos ter \textbf{1} como espaços vazios e \textbf{2} e \textbf{3} como os jogadores. Desta forma teríamos uma representação um pouco mais complexa, porém muito menos custosa e mais fácil de se verificar estados finais (através de funções matemáticas, fica de exercício para o leitor). Desta forma, fica evidente que em jogos mais complexos que \TicTacToe, a preocupação com a representação do tabuleiro se torna uma das etapas cruciais para o treinamento.

Todo \State tem como atributos básicos \board, \player e \hash, que são, respectivamente, a representação do tabuleiro do jogo, o jogador a realizar a jogada e um identificador único para aquele estado. O identificador do estado, apesar de poder ser sobrescrito pelo usuário, é gerado pelo \framework através de uma serialização do tabuleiro somado ao identificador do jogador e a aplicação de uma função \hash utilizando o algoritmo SHA2. É importante notar que está conversão gera um identificador com altíssima probabilidade de unicidade, porém deve-se garantir que o espaço de estados possíveis do jogo em questão seja menor do que $36^{64}$(número de caracteres alfa-numéricos elevado ao número de caracteres da palavra gerada). Caso seja necessário, o \framework permite essa alteração. Foi verificado que esse valor é mais do que suficiente para o xadrez(cuja complexidade é de $10^{47}$). Apesar dessa funcionalidade padrão, em jogos mais simples, como é o caso do \TicTacToe, essa função pode ser sobrescrita criando um identificador mais simples e até mesmo inversível para facilitar a interpretação dos dados de treinamento. Tal identificação do estado é muito importante para o treinamentos onde não se sabe ou pretende definir características específicas relacionadas ao jogo, pois garante um treinamento genérico, baseado somente na experiência. Apesar disso, essa funcionalidade do \framework não impede o treinamento com a adição de características específicas.

Da mesma forma que foi feito com a classe \Game, vamos listar os métodos mais importantes da classe \State separando-as entre extensíveis e não-extensíveis, com a mesma ressalva feita anteriormente:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Extensíveis}: 
  \begin{itemize}
    \item \textbf{next\_possible\_states()}: esta função deve calcular e retornar todos os estados alcançáveis a partir dele. Os estados são, basicamente, novas instâncias do \State porém com a configuração de tabuleiro adequada e um novo jogador.
    \item \textbf{check()}: esta função é uma função de análise do estado. Ela deve retornar se o estado é final ou não, qual o tipo do final e os vencedores, caso hajam.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Não-extensíveis}: 
  \begin{itemize}
    \item \textbf{id()}: calcula um identificador único do estado usando uma serialização do tabuleiro somada ao identificador do jogador.
    \item \textbf{clone\_board()}: retorna um clone do tabuleiro atual. Essa função é útil na hora de gerar os novos estados na função next\_possible\_states().
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{RewardFunction}
\label{subsubsec:reward-function}

A \RewardFunction, demonstrada na figura \ref{fig:reward-function}, é a classe
responsável por retornar uma valoração para qualquer estado do jogo. A
\RewardFunction atua como o recompensador do ambiente no \rl, ambiente este que
no caso é o \Game. A \RewardFunction, assim como a \Policy que será vista mais
a frente, é uma classe que está diretamente associada a uma base de
conhecimento. Isso porque na maioria dos casos em jogos de tabuleiro, pelas
razões discutidas na seção \ref{subsec:text-reward-function} e na seção
\ref{subsec:text-policy}, não se sabe definir exatamente uma função que mapeie
cada estado do jogo a um valor baseado no quão bom aquele estado é para o
jogador (\rewardfunction) e muito menos que decisão será mais benéfica a longo
prazo (\policy). Desta forma, o \framework fornece o mecanismo de aprendizado
para ambas as classes através dos eventos de \report, momento no qual ela pode
atualizar sua base de conhecimento com as "experiências vividas". Esta base de
conhecimento pode ser atualizada ao longo do jogo em si, construindo assim uma
\rewardfunction \online, ou pode ser treinada previamente e importada no início
do jogo. Ao fim do treinamento, também é possível exportar essa base de
conhecimento de forma que possa ser usada em outros treinamentos.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{imagens/diagramas/reward-function.pdf}
  \caption{Classe RewardFunction}
  \label{fig:reward-function}
\end{figure}

Assim como o \State, essa classe compõe a classe \Game e através dela o \Player pode desenvolver a sua \Policy baseado na qualidade de cada estado. Ela também é um \hotspot e portanto precisa ser instanciada pelo usuário. Para tal, o usuário deve criar a classe no módulo de \rewardfunctions do jogo (\textit{Games::<NomeDoJogo>::RewardFunctions}).

Esta classe possui quatro atributos:

\begin{itemize}
  \item \textbf{knowledge}: instância da base de conhecimento.
  \item \textbf{base\_knowledge}: \string que define um conhecimento para ser usado como base.
  \item \textbf{save\_to\_knowledge}: \string que define onde o conhecimento deve ser salvo.
  \item \textbf{action\_save\_knowledge}: atributo booleano que define se o conhecimento deve ser atualizado ou não.
\end{itemize}

Vamos agora aos seus métodos:

\begin{itemize}

  \item \textbf{Extensíveis}: 
  \begin{itemize}
    \item \textbf{reward(player, state)}: retorna uma valoração dados um jogador e um estado.
    \item \textbf{analize\_step(player, state)}: realiza algum tipo de análise sobre a ação realizada e atualiza sua base de conhecimento.
    \item \textbf{analize\_round(round)}: recebe um histórico do round jogado, realiza uma análise sobre as ações e atualiza sua base de conhecimento.
    \item \textbf{analize\_session(session)}: recebe um histórico da sessão jogada, realiza uma análise sobre as ações e atualiza sua base de conhecimento.
    \item \textbf{analize\_training(training)}: recebe um histórico do treinamento realizado, realiza uma análise sobre as ações e atualiza sua base de conhecimento.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Não-extensíveis}: 
  \begin{itemize}
    \item \textbf{save\_knowledge}: salva o conhecimento.
    \item \textbf{load\_knowledge}: carrega uma base de conhecimento previamente adquirida.
    \item \textbf{erase\_knowledge}: apaga a base de conhecimento. 
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Player}
\label{subsubsec:player}
O componente \Player, que pode ser visto na figura \ref{fig:player}, é a representação direta de um jogador em um jogo. Este componente, apesar de ser considerado um componente não-extensível, possui um importante \hotspot \blackbox, que é a possibilidade de determinar os atributos do jogador através de um arquivo de configuração. Esse \hotspot foi feito de forma tal que qualquer atributo pode ser criado dada a necessidade do jogo através, apenas, desta configuração.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{imagens/diagramas/player.pdf}
  \caption{Classe Player}
  \label{fig:player}
\end{figure}

Esse componente possui o sub-componente \Policy. Isso permite que cada jogador possa adotar políticas diferentes entre si, facilitando a comparação entre políticas e o treinamento inter-políticas. Toda \Policy deve poder ser escolhida a partir dos arquivos de configuração, como mostrado na sessão \ref{subsubsec:game}. Outra responsabilidade deste componente é ativar a ação de atualização da base de conhecimento da \Policy quando o \Training disparar um evento de \report.

\subsubsection{Policy}
\label{subsubsec:policy}
A \Policy, denotada na figura \ref{fig:policy}, é responsável pela tomada de decisão. A \Policy possui uma base de conhecimento que serve de referência para decidir que jogada deve ser realizada em um determinado estado. Esta decisão deve tentar maximizar a soma das \rewards a longo prazo do jogador. É neste componente que está implementado conceitualmente o \ReinforcementLearning. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{imagens/diagramas/policy.pdf}
  \caption{Classe Policy}
  \label{fig:policy}
\end{figure}

Ao longo do treinamento, a \Policy irá reforçar sua base de conhecimento em busca de se tornar uma \policy ótima. Uma \policy ótima é uma \policy que dá a máxima \reward cumulativa descontada que o jogador pode obter a partir de um dado estado $s$; ou seja, a máxima \reward cumulativa descontada obtida pelo jogador começando do estado $s$ e seguindo qualquer \policy \cite{mitchell-1997}. A \Policy atualiza sua base de conhecimento quando o jogador ativa essa ação.

A \Policy é um \hotspot do \framework e para ser instanciado deve-se criar a classe com a sua definição no módulo \Policies. Uma grande vantagem que a modularidade desse componente traz é a possibilidade de implementar uma instancia concreta da classe de forma que você possa interagir com jogadores humanos. Essa funcionalidade em conjunto com a implementação de uma \Interface adequada, pode permitir que o \framework seja utilizado não só para o auto-aprendizado de \ias, mas também para o treinamento com pessoas ou, até mesmo, o simples divertimento com apenas jogadores humanos. O \framework já traz em si a implementação dessa \policy concreta cujo nome é \Human e pode ser encontrada no módulo \Policies.

Além dos atributos definidos dinamicamente através do arquivo de configuração do jogo, a \Policy possui os mesmos atributos da \RewardFunction acrescido do atributo player que define o jogador que a instanciou e reward\_function que define a \rewardfunction instanciada no jogo.

Com relação aos métodos, temos:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Extensíveis}: 
  \begin{itemize}
    \item \textbf{decide(state, options)}: retorna um estado dentre o conjunto de opções dados usando como referência de decisão a \rewardfunction e sua base de conhecimento.
    \item \textbf{analize\_step(player, state)}: realiza algum tipo de análise sobre a ação realizada e atualiza sua base de conhecimento.
    \item \textbf{analize\_round(round)}: recebe um histórico do round jogado, realiza uma análise sobre as ações e atualiza sua base de conhecimento.
    \item \textbf{analize\_session(session)}: recebe um histórico da sessão jogada, realiza uma análise sobre as ações e atualiza sua base de conhecimento.
    \item \textbf{analize\_training(training)}: recebe um histórico do treinamento realizado, realiza uma análise sobre as ações e atualiza sua base de conhecimento.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Não-extensíveis}: 
  \begin{itemize}
    \item \textbf{save\_knowledge}: salva o conhecimento.
    \item \textbf{load\_knowledge}: carrega uma base de conhecimento previamente adquirida.
    \item \textbf{erase\_knowledge}: apaga a base de conhecimento. 
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Simulator}
\label{subsubsec:simulator}
O \Simulator, demonstrado na figura \ref{fig:simulator}, é o componente
responsável por automatizar a execução de treinamentos e da análise dos
resultados de cada treinamento. Antes de entrar nos detalhes do \Simulator é
importante definirmos um conceito muito importante: \trainingsequence. Este
conceito surgiu ao longo da fase de treinamentos realizadas após a construção
do \framework e do seu primeiro caso de estudo, descrito na seção
\ref{chap:instanciando-o-framework}. Quando se deseja treinar uma \ia, existem
algumas questões no processo que são muito comuns. A primeira delas é o
interesse em avaliar o treinamento ao longo dele, para analisar a taxa de
velocidade do aprendizado. Outra é a realização do mesmo treinamento diversas
vezes para avaliar as discrepâncias entre as várias execuções. Por fim, existe
também o interesse em obter resultados gráficos que demonstrem o rendimento do
treinamento. A fim de juntar todas essas etapas de uma forma automatizada, foi
criado este conceito (\trainingsequence). Desta forma, uma \trainingsequence é
composta pela repetição de um treinamento que em determinados \checkpoints
realiza partidas para analisar o rendimento do aprendizado até aquele momento e
ao fim dessa repetição, compara todas as execuções e gera um gráfico do
rendimento médio do treinamento. Com isso, ao final de uma \trainingsequence,
você tem várias \ias construídas a partir do mesmo treinamento, todos os
rendimentos parciais de cada uma delas e um gráfico que denota o rendimento
médio daquele treinamento. A criação desse conceito e implementação dessas
etapas de forma a torna-las automáticas no \Simulator se mostrou de grande
valia para a realização dos treinamentos.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{imagens/diagramas/simulator.pdf}
  \caption{Classe Simulator}
  \label{fig:simulator}
\end{figure}

A definição de uma \trainingsequence é semelhante às demais definições ao longo do \framework, através do uso de um mero arquivo de configuração. Um exemplo de configuração de uma \trainingsequence pode ser encontrado na pasta \textit{doc} para referência. Por questões de melhor compreensão de como a configuração das sequências é feita, será demonstrado um exemplo prático, visível na figura \ref{fig:train-ttt-td-mean-configs}, utilizado no treinamento de \ias para o jogo \TicTacToe.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[height=700px]{imagens/configs/train-ttt-td-mean.pdf}
  \caption{Exemplo de configuração de \trainingsequence.}
  \label{fig:train-ttt-td-mean-configs}
\end{figure}

Inicialmente temos as definições básicas da sequência: \textit{round\_checkpoints} definindo os \checkpoints dos treinos, \textit{number\_of\_trainings} definindo o número de vezes que o treino será repetido e \textit{game} definindo o jogo a ser realizado. Após essas definições temos as configurações do treino e as configurações da avaliação. Ambos seguem o mesmo formato da configuração do treinamento citado na seção \ref{subsubsec:training}. No exemplo em questão, essas configurações foram comentadas porque o autor está usando as configurações padrão que são definidas pelo \Simulator e pelo \Training. Em seguida temos as configurações do jogo para o treinamento (\textit{game\_training\_config}) e para a avaliação (\textit{game\_evaluation\_config}). Estas configurações seguem o mesmo padrão das configurações explicadas na seção \ref{subsubsec:game}. No exemplo, podemos perceber que o autor está realizando o treinamento da \policy \TemporalDifference pois nós temos o atributo \textit{action\_save\_knowledge} como \true. Esse treinamento está sendo realizado contra outro jogador usando a \policy \textit{default} (padrão), que, como citado na seção \ref{subsubsec:game}, é um jogador que escolhe aleatoriamente a sua jogada. A \rewardfunction utilizada é a \FinalState e o modelo do estado é o \ClassicState. Com relação à configuração de avaliação percebemos praticamente a mesma configuração com algumas pequenas diferenças, entre elas a remoção do \textit{action\_save\_knowledge} que por padrão é \false, fazendo com que a \ia não seja alterada durante a avaliação.

Uma vez definido e implementado o conceito de \trainingsequence no \Simulator, estendê-lo para múltiplas sequências foi o próximo passo lógico. Desta forma, o \Simulator oferece um método, \textit{run\_training\_sequences}, que recebe uma lista de \strings, cada uma delas especificando o arquivo de configuração para cada sequência, e então este irá executar todas as sequências pré-determinadas. Esta funcionalidade criou uma abstração bastante poderosa para o \framework permitindo a programação de diversos treinamentos diferentes e garantindo o registro das \ias treinadas e a análise de resultados para cada um dos treinamentos.

O \Simulator possui muitos métodos internos, mas os métodos que valem a pena ser listados estão na figura \ref{fig:simulator}.

\subsubsection{Interface}
\label{subsubsec:interface}
Este componente é o responsável pela construção da visualização gráfica do treinamento. Este componente está diretamente conectado com o \Simulator que a cada estado do treinamento informa à \Interface os dados necessários para que esta possa gerar a visualização. Apesar de sua conexão bem definida com \framework, este componente não está no escopo de abordagem deste trabalho.

